\documentclass[a4paper, 11pt, bibtotoc, xcolor=dvipsnames]{article}
\pagestyle{empty}
\usepackage{acronym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}           
%\usepackage{mathptmx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage[table,xcdraw, dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage[toc,page]{appendix}
%\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[european]{circuitikz}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{caption}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[disable]{todonotes}
\usepackage[acronym,toc]{glossaries}
\usepackage[defaultlines=4, all]{nowidow}
%\let\counterwithout\relax
%\let\counterwithin\relax
%\usepackage{chngcntr}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{soul}
\usepackage{emptypage}

%\counterwithin{figure}{section}
%\numberwithin{equation}{section}




\lstset{ 
  backgroundcolor=\color{gray}
}

\setlength{\parindent}{0em}%Zeilenumbruch verhindern 
\usepackage{parskip}

\usepackage[left = 3.5cm, right = 2.5cm, top = 3cm, bottom = 3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr} %Paket laden
%\usepackage[
%    backend=biber,
%    style=ieee,
%    sortlocale=de_DE,
%    natbib=true,
%    url=false,
%    doi=true,
%    eprint=true
%]{biblatex} %Biblatex mit Biber-Backend
%\addbibresource{Messelektronik.bib}

\usepackage[]{hyperref} %Paket, um innerhalb des Dokuments Verlinkungen anzubringen
\hypersetup{
    colorlinks=true, citecolor = black, linkcolor = black, urlcolor= black
}


\definecolor{yourcolor}{RGB}{0, 0, 255}

\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4}


%Selbst definierte Befehle
\newcommand{\mpar}{\par\medskip} %Medium Absatz
\newcommand{\iic}{I\protect\raisebox{0.8ex}[0mm][0mm]{2}C} % I^2C 
\newcommand{\invert}[1]{{$\overline{\text{#1}}$}} %Wörter überstreichen, für Invertierung z.B.


\pagestyle{fancy} %eigener Seitenstil
\fancyhf{} %alle Kopf- und Fußzeilenfelder bereinigen
%\fancyhead[L]{Inhaltsverzeichnis} %Kopfzeile links
\lhead{{\rightmark}}
%\fancyhead[L]{\markboth}
\fancyhead[C]{} %zentrierte Kopfzeile
\fancyhead[R]{Franz Ilse} %Kopfzeile rechts
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt} %obere Trennlinie
\fancyfoot[C]{\thepage} %Seitennummer
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt} %untere Trennlinie
\title{Bachelorarbeit}
\author{Franz Ilse}
\begin{document}
\section{Apache Cordova}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{Abbildungen/Apache_Cordova_Logo.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
	\item Cordova ist ein Webframework, das plattformübergreifend fungiert
	\begin{itemize}
		\item Cordova nutzt HTML, CSS und Javascript
		\item Zudem ist Cordova vor allem für mobile Endgeräte geeignet
	\end{itemize}
	\item Cordova ist Open Source
\end{itemize}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.15]{Abbildungen/Smartphone_icon.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile}	
\begin{itemize}
	\item Großteil des Codes ist unabhängig vom Betriebssystem
	\item CSS, Javascript und HTML sind gut dokumentiert. Der Einstieg ist somit sehr leicht.
	\item Das Testen von Cordova-Programmen ist in jedem Browser möglich
	\item Durch die Open Source-Lizenz ist Cordova kostenlos. Plugins lassen sich mittels npm-Paketmanager nachinstallieren
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
	\item Es gibt nicht viel Potenzial für Animationen in Cordova
	\item Javascript, HTML und CSS müssen beherrscht werden, um Cordova-Programme zu erstellen
	\item Zwar läuft der Code größtenteils betriebssystemunabhängig, jedoch müssen für manche Betriebssysteme vereinzelt Änderungen in Cordova vorgenommen werden. Diese Änderungen können z.B. durch Plugins realisiert werden
	\item Die Kompilierungsdauer ist sehr lang
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\newpage
\section{jQuery}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{Abbildungen/JQuery_Logo.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
	\item jQuery ist eine auf Javascript basierende Bibliothek
	\item jQuery wird \textbf{verwendet} für:
	\begin{itemize}
		\item Navigation und Manipulation des DOM-Baums
		\item Effekte, Animationen und Events
	\end{itemize}
	\item jQuery sollte \textbf{nicht verwendet} werden bei Projekten, die 
	\begin{itemize}
		\item Performancekritisch sind
		\item kaum Javascript benötigen
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
	\textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
	\item Crossbrowser-Support
	\item Viele Dokumentationen, Hilfen und Beispiele online verfügbar
	\item Open Source: frei verwendbar und erweiterbar
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
	\item Einarbeitung nötig
	\item genutzte Bibliotheken müssen dem Nutzer bereitgestellt werden
	\item Performanceeinbußen
	\item Open Source: kein direkter Support
\end{itemize}
}
\end{multicols}		
\section{jQuery mobile}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{Abbildungen/JQuery_Mobile_Logo.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
	\item basiert auf dem Webframework jQuery (inkl. HTML5)
	\item in erster Linie für mobile Geräte(, aber auch Desktopanwendungen)
	\item unterstützt:
	\begin{itemize}
		\item Seitenübergänge
		\item Touch-Events
		\item Widgets
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.15]{Abbildungen/Smartphone_icon.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
	\item Open Source
	\item entfernen die browserspezifischen Funktionen, um sich auf Design zu konzentrieren
	\item Vereinfachung gängiger Skriptaufgaben
\end{itemize}	
}
\columnbreak	
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
	\item Designoptionen sind begrenzt
	\item langsamer im Vergleich zu herkömmlichen Smartphone-Apps
	\item Browser kann nicht alle Funktionen des Geräts nutzen
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\section{Drupal}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Abbildungen/Druplicon.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
	\item Content Management System
	\begin{itemize}
		\item Benutzer erstellen/verwalten
		\item Inhalte erstellen/verwalten
		\item speichert Inhalte in einer Datenbank (SQL)
		\item generiert auf Nutzeranfrage HTML-Dokumente dynamisch
	\end{itemize}
	\item Änderung von bestehenden, allgemeinen Funktionen durch Hooks
	\item Module zur Funktionserweiterung
\end{itemize}
\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
	\item Open Source: keine Lizenzkosten
	\item Modularer Aufbau
	\item Große Community, darunter viele Entwickler
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
	\item Open Source: kein direkter Support über eine Hotline
	\item Migration verschiedener Drupal-Versionen ist problematisch
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\section{Vue.js}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{Abbildungen/Vuejs_Logo.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
	\item clientseitiges Webframework zur Erstellung von Single Page Apps (z.B. Reddit)
	\item Basiert -- wie der Name vermuten lässt -- auf Javascript
\end{itemize}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{Abbildungen/Laptop.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier
\textcolor{ForestGreen}{
\subsection*{Vorteile}
\begin{itemize}
	\item einfach erlernbar: nur Kenntnisse über HTML, CSS und Javascript notwendig
	\item Geringe Größe ($\approx 21$ kB)
	\item Gute Dokumentation
	\item Hohe Performance
\end{itemize}
}
\newpage
\section{node.js}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.25]{Abbildungen/Nodejs.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier
\begin{itemize}
	\item Basiert auf Chrome V8 Javascript
	\item Webframework für \textbf{Server}
\end{itemize}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.125]{Abbildungen/Gorillaserver.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier
%\newpage
\begin{multicols}{2}		
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
	\item Webanwendungen können schnell ausgeführt werden, z.B.
	\begin{itemize}
		\item Chats
		\item Streams
		\item Echtzeitprogramme
	\end{itemize}
	\item Modularität: Aufgaben verteilt auf einzelne Module
	\item Einheitlichkeit: Standardschnittstellen und -methoden
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{Red}{
\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
	\item rechenintensiv
	\item noch immer unausgereift, da relativ neu
	\item Rückwärtskompatibilität ist nicht immer gegeben
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\newpage
\section{Angular}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{Abbildungen/angular.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier	
\begin{itemize}
	\item \textbf{client}seitiges Webframework zur Erstellung von Single page Anwendungen
	\begin{figure}[htpb]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{Abbildungen/Laptop.eps}
	\end{figure}
	\FloatBarrier	
	\begin{figure}[htpb]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.15]{Abbildungen/spa.png}
		\caption{Single Page Application: Twitter}
	\end{figure}
	\FloatBarrier
	\item ist nach dem Model-View-View-Model-Muster aufgebaut $\rightarrow$ Trennung von Frontend und Backend
	\item nicht für kleinere Projekte empfohlen
	\item Programmierung in Typescript
\end{itemize}
\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile}		
\begin{itemize}
	\item Codekonsistenz $\rightarrow$ Produktivität steigt
	\item Wartbarkeit
	\item Modularität
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile}	
\begin{itemize}
	\item Groß und kompliziert
	\item viele Problemfixes kamen erst ab Angular 2.0 hinzu
	\item Nicht von allen Browsern unterstützt
	\item Migration zwischen verschiedenen Versionen ist problematisch
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\newpage		
\section{Bootstrap}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{Abbildungen/Bootstrap.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier	
\begin{itemize}
	\item CSS-Framework
	\item enthält außerdem Strukturelemente wie Buttons, Tables und Formulare (Baukastensystem)
	\item lässt sich außerdem durch Javascript erweitern
\end{itemize}

\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile}		
\begin{itemize}
	\item Responsive Framework \\(Inhalt passt sich an Gerät an)
	\item erweiterbar und passbar
	\item geringer Wartungsaufwand
	\item ausführliche Dokumentation
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile}	
\begin{itemize}
	\item schlechte Performance (lange Ladezeiten)
	\item Layout sehr einheitlich/wenig individuell
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\newpage
\section{Joomla}
	\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{Abbildungen/Joomla.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier	
\begin{itemize}
	\item ist ein Content Management System
	\begin{itemize}
		\item nutzt wie alle CMS eine MySQL-Datenbank zur Speicherung
		\item nutzt PHP
	\end{itemize}
\end{itemize}
\textcolor{ForestGreen}{
\subsection*{Vorteile}
\begin{itemize}
	\item viele Vorlagen verfügbar
	\item integrierter Media Manager
\end{itemize}
}
\section{Electron}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{Abbildungen/Electron_Software_Framework_Logo.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier	
\begin{itemize}
	\item Cross-Plattform Desktopanwendungen
	\begin{itemize}
		\item basiert auf Chromium-Webbrowser (wird immer mitinstalliert)
	\end{itemize}
	\item Electron ist ein npm-Modul
	\item Nutzung von HTML, CSS und Javascript für Desktopanwendungen
\end{itemize}
\newpage
\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile}	
\begin{itemize}
	\item einfach kompilierbar für verschiedene Betriebssysteme
	\item keine Abhängigkeiten (Bundle)
	\item Webentwickler können ohne weiteres Desktopanwendungen erstellen
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
	\item für kleine Desktopanwendungen eher ungeeignet, aufgrund der Größe
	\item Plattformunabhängigkeit ist bei nativen Schnittstellen (USB, COM-Ports, \dots) nicht immer gewährleistet
	\item schlechtere Performance durch Chromium-Browser (im Vergleich zu anderen Desktopanwendungen)
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\section{ASP.NET}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Abbildungen/MicrosoftNETLogo.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier	

\begin{itemize}
	\item basiert auf dem .NET-Framework von Microsoft
	\begin{itemize}
		\item Teil von .NET, jedoch spezialisiert auf Webanwendungen
		\item wird in C\# programmiert
	\end{itemize}
	\item Der Code wird in einer Laufzeitumgebung ausgeführt (anstatt direkt in Maschinencode übersetzt zu werden)
	\item MVC-Struktur
	\item \textbf{Einsatz:} bei großen und komplexen Projekten, bei denen mehr Programmierer involviert sind
\end{itemize}
\newpage
\section{Django}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Abbildungen/Django_logo.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier	

\begin{itemize}
	\item Webframework für serverseitige Programmierung von dynamischen Webseiten
	\item basiert auf Python
	\begin{itemize}
		\item High Level $\rightarrow$ leicht verständlich
	\end{itemize}
\end{itemize}
\textcolor{ForestGreen}{
	\subsection*{Vorteile}
\begin{itemize}
	\item intuitiv
	\item kostenlos
	\item hohe Sicherheit
	\item Fokus auf Funktionen, anstatt auf Details
\end{itemize}	
}
\section{React}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{Abbildungen/React.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier	
\begin{itemize}
	\item Javascript-Bibliothek von Facebook
	\item für Single Page Anwendungen (populäres Beispiel: Netflix)
	\item Seiten können auf Server ODER auf Client gerendert werden
	\item anstatt eines DOMs wird virtuelles DOM (\textbf{VDOM}) genutzt
	\begin{itemize}
		\item deutlich kleiner als das herkömmliche DOM $\rightarrow$ schnelle Veränderung von Daten
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile}					
\begin{itemize}
	\item leichte Erlernbarkeit
	\item erhöhter Bedienkomfort $\rightarrow$ VDOM/React ist einfacher als DOM
	\item durch hohe Popularität von Single Page Anwendungen sehr verbreitet
	\item Leistungsverbesserung
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
	\item Zustände werden nicht gespeichert
	\item benötigt Javascript
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\section{Ruby on Rails}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Abbildungen/RoR.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier	
\begin{itemize}
	\item ist ein Webframework, basierend auf der objektorientierten Programmiersprache Ruby
	\begin{itemize}
		\item daher ist auch Vererbung möglich
	\end{itemize}
	\item Ruby on Rails verwendet die Model-View-Controller-Struktur
\end{itemize}
\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
	\item schnelles Programmieren
	\item gute Lesbarkeit und Selbstverständlichkeit des Codes
	\item gut testbar
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
	\item viele Hosting-Services unterstützen RoR nicht
	\item Java und PHP sind weiter verbreitet und daher bevorzugt
	\item nicht so schnell wie C und Java
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\newpage
\section{Websockets im Vergleich mit WebRTC}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.05]{Abbildungen/websocket.eps}
\end{figure}
\FloatBarrier	
\begin{itemize}
	\item WebSockets: Kommunikation zwischen Client und Server (bidirektional mit persistenter Verbindung)
	\item WebRTC: API zur Kommunikation zwischen zwei oder mehreren Clients
	\begin{itemize}
		\item direkte Verbindung
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{multicols}{2}
\textcolor{ForestGreen}{
\textbf{Vorteile (WebSockets)}
\begin{itemize}
	\item flexible Möglichkeit zur Kommunikation
	\item geringe Datenmengen, die übertragen werden $\rightarrow$ geringe Last für Server/Client
	\item direkte Rückmeldung durch Server (wegen persistenter Verbindung)
\end{itemize}
}
\columnbreak
\textcolor{red}{
\textbf{Nachteile (WebSockets)}
\begin{itemize}
	\item nicht von jedem Browser unterstützt
\end{itemize}
}
\end{multicols}
\end{document}